<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<rss version="2.0"><channel><title>Arxiv论文推荐</title><link>https://arxiv.org/</link><description>Arxiv论文推荐（自动生成）</description><language>zh-CN</language><lastBuildDate>Fri, 02 Jan 2026 11:54:02 +0800</lastBuildDate><item><guid>2512.24922v1</guid><title>Semi-Supervised Diversity-Aware Domain Adaptation for 3D Object detection</title><link>http://arxiv.org/abs/2512.24922v1</link><author>Bartłomiej Olber, Jakub Winter, Paweł Wawrzyński, Andrii Gamalii, Daniel Górniak, Marcin Łojek, Robert Nowak, Krystian Radlak</author><pubDate>Fri, 02 Jan 2026 11:54:02 +0800</pubDate><description>&lt;h3&gt;GPT 基础摘要&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;总结:&lt;/strong&gt; 本文提出一种基于神经元激活模式的激光雷达领域适应方法，只需对目标域中少量精选且多样的样本进行标注，即可实现最先进的检测性能。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;背景:&lt;/strong&gt; 3D目标检测器是自动驾驶感知系统的核心，但在不同地区或数据分布之间的迁移能力不足，例如在美国训练的模型在亚洲或欧洲表现不佳。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;目的:&lt;/strong&gt; 旨在开发一种能够在极小标注预算下实现跨域适应的技术，并通过后训练策略防止模型权重漂移。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;方法:&lt;/strong&gt; 利用神经元激活模式挑选目标域的代表性样本进行少量标注，随后结合受持续学习启发的后训练技术，对模型进行微调，以保持原始模型的权重稳定。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;主要发现:&lt;/strong&gt; 实验表明，该领域适应方法在精度上超过线性探测和现有最先进的领域适应技术，并且只需极少的标注成本。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;结论:&lt;/strong&gt; 通过正确选择少量多样化的目标域样本并使用持续学习的后训练手段，可在保持原模型性能的同时实现高效的跨域适应。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;翻译:&lt;/strong&gt; 3D目标检测器是自动驾驶感知系统的基础组件。虽然这些检测器在标准的自动驾驶基准上取得了显著的性能，但它们常常难以在不同领域之间实现泛化——例如，在美国训练的模型在亚洲或欧洲等地区可能表现不佳。本文提出了一种基于神经元激活模式的全新激光雷达领域适应方法，证明只要正确选择目标域中少量具有代表性且多样性的样本进行标注，就能实现最先进的性能。该方法只需极少的标注预算，并且结合受持续学习启发的后训练技术，可防止模型权重从原始模型漂移。实证评估表明，所提出的领域适应方法在性能上优于线性探测和最先进的领域适应技术。&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;深度解读&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;这篇论文主要想解决什么问题？这个问题在现实或研究中为什么重要？:&lt;/strong&gt; 论文旨在解决3D目标检测模型在不同地区或传感器条件下的域适应问题，即如何用极少量标注的目标域数据使模型在新环境中保持高性能。这在自动驾驶实际部署中非常关键，因为不同地区的车辆尺寸、道路布局和LiDAR配置差异会导致模型性能大幅下降。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;作者是如何思考并设计出这个方法的？是否有借鉴现有工作？:&lt;/strong&gt; 作者认为低层特征对跨域检测至关重要，因而聚焦于细粒度的微调，并借鉴了持续学习防止灾难性遗忘的技术、L2‑SP 权重正则化以及已有的点云密度和边框尺寸对齐方法。同时，他们创新性地使用神经元激活模式来挑选最具代表性的目标域样本。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;这个方法的核心思想是什么？整体实现流程是怎样的？:&lt;/strong&gt; 核心思想是通过提取ROI头的激活向量，剪枝并二值化后衡量样本多样性，选出少量代表性帧进行微调。整体流程为：从预训练模型中获取激活模式 → 处理得到稀疏二进制特征 → 计算多样性并挑选样本 → 使用小学习率或L2‑SP 等正则化进行后训练，同时加入持续学习技巧以保持源域性能。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;论文的关键创新点有哪些？相比之前的工作，有什么不同？:&lt;/strong&gt; 关键创新包括：① 基于神经激活模式的多样性样本选择算法；② 证明仅需少量目标域样本即可实现有效适应；③ 将持续学习正则化与微调相结合防止权重漂移；④ 在保持实现简洁的同时超越了线性探测和其他先进域适应方法。与以往依赖对抗学习、伪标签或大规模未标注数据的做法不同，本文侧重于少量高质量标注和激活驱动的选择。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;如果要用一句话总结这篇论文的贡献，你会怎么说？:&lt;/strong&gt; 该论文提出了一种基于激活模式的多样性驱动微调加持续学习正则化的域适应方案，使3D LiDAR目标检测在仅使用少量精选目标域样本的情况下实现跨地区高效迁移。&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Abstract&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;3D object detectors are fundamental components of perception systems in autonomous vehicles. While these detectors achieve remarkable performance on standard autonomous driving benchmarks, they often struggle to generalize across different domains - for instance, a model trained in the U.S. may perform poorly in regions like Asia or Europe. This paper presents a novel lidar domain adaptation method based on neuron activation patterns, demonstrating that state-of-the-art performance can be achieved by annotating only a small, representative, and diverse subset of samples from the target domain if they are correctly selected. The proposed approach requires very small annotation budget and, when combined with post-training techniques inspired by continual learning prevent weight drift from the original model. Empirical evaluation shows that the proposed domain adaptation approach outperforms both linear probing and state-of-the-art domain adaptation techniques.&lt;/p&gt;</description></item><item><guid>2512.25008v1</guid><title>FoundationSLAM: Unleashing the Power of Depth Foundation Models for End-to-End Dense Visual SLAM</title><link>http://arxiv.org/abs/2512.25008v1</link><author>Yuchen Wu, Jiahe Li, Fabio Tosi, Matteo Poggi, Jin Zheng, Xiao Bai</author><pubDate>Fri, 02 Jan 2026 11:54:02 +0800</pubDate><description>&lt;h3&gt;GPT 基础摘要&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;总结:&lt;/strong&gt; 本文提出了 FoundationSLAM，一种基于学习的单目稠密 SLAM 系统，通过将光流估计与几何推理相结合，解决了以往光流方法缺乏几何一致性的问题，实现了精准且鲁棒的跟踪与建图。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;背景:&lt;/strong&gt; 以往基于光流的 SLAM 方法在几何一致性方面存在不足，导致跟踪和映射的精度和鲁棒性受限。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;目的:&lt;/strong&gt; 旨在构建一个能够在几何一致性约束下进行准确、鲁棒且实时的单目稠密 SLAM 系统。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;方法:&lt;/strong&gt; 核心思路是利用基础深度模型的引导，将光流估计与几何推理相结合。具体包括：1）设计混合光流网络，生成几何感知的对应关系，实现跨关键帧的一致深度和位姿推断；2）提出双一致性束束优化层，在多视图约束下联合优化关键帧位姿和深度，以保证全局一致性；3）引入可靠性感知的细化机制，通过区分可靠和不确定区域动态调整光流更新，形成匹配与优化的闭环反馈。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;主要发现:&lt;/strong&gt; 大量实验表明，FoundationSLAM 在多个具有挑战性的数据集上实现了更高的轨迹精度和稠密重建质量，且能够以 18 帧每秒的实时速度运行，展示了对各种场景的强泛化能力和实际应用价值。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;结论:&lt;/strong&gt; FoundationSLAM 通过融合光流与深度的几何约束，成功提升了单目稠密 SLAM 的精度、鲁棒性和实时性，具备良好的通用性和实用性。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;翻译:&lt;/strong&gt; 我们提出了 FoundationSLAM，这是一种基于学习的单目稠密 SLAM 系统，解决了以往基于光流的方法在几何一致性方面的缺失，从而实现了准确且鲁棒的跟踪和建图。我们的核心思想是通过利用基础深度模型的引导，将光流估计与几何推理相结合。为此，我们首先开发了一个混合光流网络，生成几何感知的对应关系，使得在不同关键帧之间能够进行一致的深度和位姿推断。为了强制全局一致性，我们提出了双一致性束束优化层，在多视图约束下联合优化关键帧位姿和深度。此外，我们引入了可靠性感知的细化机制，通过区分可靠和不确定区域动态调整光流更新过程，在匹配和优化之间形成闭环反馈。大量实验表明，FoundationSLAM 在多个具有挑战性的数据集上实现了卓越的轨迹精度和稠密重建质量，同时以 18 FPS 的实时速度运行，展示了对各种场景的强泛化能力和我们方法的实际适用性。&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;深度解读&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;这篇论文主要想解决什么问题？这个问题在现实或研究中为什么重要？:&lt;/strong&gt; 论文针对现有单目密集 SLAM 系统仅依赖光流而缺乏几何一致性的问题，导致位姿估计和稠密重建出现结构错误和不完整。几何一致性是机器人导航和三维建模的核心，直接影响系统的鲁棒性和精度。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;作者是如何思考并设计出这个方法的？是否有借鉴现有工作？:&lt;/strong&gt; 作者认为需要将几何先验引入光流匹配，并在多视图优化中强化几何约束，于是结合了已有的流式 SLAM（如 DROID‑SLAM）和基础深度模型（如 FoundationStereo）的思路，设计了融合深度特征的混合流网络和双向束调整层。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;这个方法的核心思想是什么？整体实现流程是怎样的？:&lt;/strong&gt; 核心思想是让光流估计受深度先验指导，并在闭环中通过多视图几何约束共同优化深度和位姿。整体流程是：先用混合流网络利用基础深度特征预测光流；随后双向束调整层利用流和几何残差联合优化关键帧的深度与位姿；最后可靠性感知的细化模块根据优化残差更新流的可靠性掩码并再次迭代。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;论文的关键创新点有哪些？相比之前的工作，有什么不同？:&lt;/strong&gt; 创新包括：① 将基础深度模型的几何特征注入光流网络，实现几何感知的对应估计；② 提出双向一致性束调整层，显式加入正向和反向几何一致性约束；③ 可靠性感知的流细化机制，根据优化残差动态调整流更新。相比仅基于像素相关性的传统流式 SLAM，这些设计实现了更强的全局几何一致性和鲁棒性。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;如果要用一句话总结这篇论文的贡献，你会怎么说？:&lt;/strong&gt; 该论文通过融合基础深度先验、双向几何约束和残差驱动的流细化，构建了一个几何一致且实时的单目稠密 SLAM 系统。&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Abstract&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;We present FoundationSLAM, a learning-based monocular dense SLAM system that addresses the absence of geometric consistency in previous flow-based approaches for accurate and robust tracking and mapping. Our core idea is to bridge flow estimation with geometric reasoning by leveraging the guidance from foundation depth models. To this end, we first develop a Hybrid Flow Network that produces geometry-aware correspondences, enabling consistent depth and pose inference across diverse keyframes. To enforce global consistency, we propose a Bi-Consistent Bundle Adjustment Layer that jointly optimizes keyframe pose and depth under multi-view constraints. Furthermore, we introduce a Reliability-Aware Refinement mechanism that dynamically adapts the flow update process by distinguishing between reliable and uncertain regions, forming a closed feedback loop between matching and optimization. Extensive experiments demonstrate that FoundationSLAM achieves superior trajectory accuracy and dense reconstruction quality across multiple challenging datasets, while running in real-time at 18 FPS, demonstrating strong generalization to various scenarios and practical applicability of our method.&lt;/p&gt;</description></item></channel></rss>